[
  {
    "question": "3D 프린터 HW 설정 대비과정 소재 준비 _ 3D프린터 사용 소재 (1) FDM(Fused Deposition Modeling) 방식 3D프린터의 시용 자|료",
    "choices": [
      "FDM(Fused Deposition Modeling) 방식 3D프린터의 이해 @ 플라스틱 수지를 얇은 실처럼 뽑아 플라스틱 필라멘트를 만들어 재료로 사용하며，재료를 압 출기 에 넣고 고온에서 노즐을 통해 필라멘트 재료를 용융 압출 © FDM 방식에서 사용되는 재료는 열가소성 수지가 필라멘트 형태로 압출되어야 하며，출력된 제품의 강도，내구성 등이 적절해야 FDM 방식의 소재로 사용됨 <FDM 방식의 원리>",
      "FDM 방식 3D프린터의 사용 재료 O PLA(Poly Lactic Acid) 소재 플라스틱 : 옥수수 전분을 이용해 만든 재료로서 무독성 친환경 재료 •장점 표면에 광택이 있음 -히팅베드 없이 출력 가능 출력 시 유해 물질 발생이 적은 편 一경도가 다른 플라스틱 소재에 비해 강한 편이며 쉽게 부서지지 않음 -열 변형에 의한 수축이 적어 다른 FDM 방식 재료에 비해 정밀한 출력이 가능 • 단점 : 서포터 발생 시 서포터 제거가 어렵고 표면이 거침 162 PART 05 3D프린테HW 설정 © ABS（Acrylonitil Butadiene Styrene） 소재 플라스틱 : 유독 가스를 제거한 석유 추출물을 이 용해 만든 재료 •장점 _PLA에 비해 가격이 저렴한 편임 -강하고 오래가면서 열에도 상대적으로 강한 편임 -일상적으로 사용하는 플라스틱의 소재이기 때문에 가전제품，자동차 부품，파이프，안전 장치，장난감등 사용 범위가 넓음 •단점 一출력 시 휩 현상이 있으므로 설계 시에는 유의해서 사용해야 함 一가열할 때 냄새（유해가스）가 나기 때문에 3D프린터 출력 시 환기가 필요함 ＜여러 가지 색상의 필라멘트＞ © 나일론 소재 •사용처 -나일론은 일반적으로 옷을 만들 때 쓰이는 재료 -충격 내구성이 강하고 특유의 유연성과 질긴 소재의 특징 때문에 휴대폰 케이스나 의류， 신발 등을 출력하는 데 유용한 소재 -기계부품이나 R◦부품 등 강도와 마모도가 높은 특성의 제품을 제작할 때 주로 사용됨 • 특징 - ABS나 PLA보다 강도가 높음 -출력물의 표면이 깔끔하고 수축률이 낮음 @ PC （Poly Carbonate, 폴리 카보네 이 트） 소재 •특징 -무색，투명한 무정형의 열가소성 플라스틱 -내열성，내충격성 및 투명성이 좋아 상품 플라스틱과 엔지니어링 플라스틱，유리 대용 플라스틱으로 많이 사용 一전기 절연성，치수 안정성이 좋고 내충격성도 뛰어난 편이라 전기 부품 제작에 가장 많 이 사용되는 재료 - 일회성으로 강한 충격을 받는 제품에 주로 쓰임 ■0> » 어 05 3 D IH rlHm _J_ HW 、 巧 g CHAPTER 이소재준비 163 •단점 연속적인 힘이 가해지는 부품에는 부적당함 -출력할 때 냄새가 나기 때문에 실내 환기를 필수적으로 해야 함 - 인쇄 속도에 따라 압출 온도 설정을 다르게 해야 하므로 다소 까다로움 © PVA（Poly Vinyl Alcohol, 폴리 비 닐 알코올） 소재 •특징 -고분자 화합물로 폴리아세트산비닐을 가수 분해하여 얻어지는 무색 가루 -물에는 녹고 일반유기 용매에는 녹지 않는 수용성 합성고분자 一물에 녹기 때문에 PVA 소재는 주로 서포터로 이용됨 • 사용처 -FDM 방식의 3D프린터에는 노즐이 두 개인 듀얼방식을 사용하여 한쪽에는 실제 모델링 에 제작될 소재의 필라멘트，다른 한쪽에는 서포터 소재인 PVA 소재의 필라멘트를 장 착하여 출력함 -출력 후 물에 담가 PVA 소재 서포터는 녹여내고 실제 제품만 남아 다양한 형상 제작이 용이함 ＜출력 후 물에 담가 PVA 소재 서포터는 녹여내고 실제 제품만 남김＞ @ HIPS（Highlmpact Poly Styrene, 고강도 폴리스틸렌） 소재 • 새터와 PLA의 중간 정도의 강도를 지니며 광택이 남 • 신장률이 뛰어나 3D프린터로 출력 시 끊어지지 않고 적층이 잘 됨 • 고유의 접착성을 가지고 있어 히팅베드 면에 접착이 우수함 • 리모넨（Limonene）이라는 용액에 녹기 때문에 PVA 소재와 마찬가지로 서포터 용도로 많이 사용됨 • 녹일 때 특유의 향과 증기가 발생되어 환기가 필요함 164 PART 05 3D프린테4W 설정 ＜HIPS 출력 부분을 리모넨 오일에 담가 녹임＞ ® 나무 （Wood） 소재 • 나무（톱밥）와 수지의 혼합물로 나무와 비슷한 냄새와 촉감을 지님 • 출력물이 목각의 느낌을 주기 때문에 인테리어 분야에 주로 사용됨 • 소재 특성상 노즐의 직경이 작으면 출력 도중 막히는 경우가 있으므로，노즐 직경 0.5mm 이상의 3D프린터에서 사용하도록 권장됨 ＜나무 소재 필라멘트＞ @ TPU（Thermoplastic Poly Urethane, 열가소성 폴리우레탄） 소재 • 내마모성이 우수한 고무와 플라스틱의 특징을 고루 갖추고 있어 탄성，투과성이 우수하며 마모에 강함 • 탄성이 뛰어나 휘어짐이 필요한 부품 제작에 주로 사용됨 • 가격이 비싼 편 刀 > 刀 어 05 3 D ^ rtEm _l_i nJ>: 〕 s CHAPTER 이소재 준비 165 <TPU 소재로 만든 탄성이 있는 제품> © 그 외 기타 소재 • Bendlay 소재 : 유연성을 이용해서 아이들의 신발이나 끈，팔찌，얇은 병，장난감 등을 만 들 수 있음 • Soft-PLA 소재 : 고무와 같은 부드러운 특성이 있어 휴대폰 커버，타이어 및 기타 견고하 지만 유연해야 하는 제품 등에 적용 가능 • PVC（Poly Vinyl Chloride, 폴리 염화 비닐） 소재 : 열가소성 플라스틱의 하나로 강하고， 색을 내기 쉽고，단단하거나 유연하며，잘 마모되지 않지만 열에는 약함 •FDM 방식 3D프린터에서는 시멘트，푸드 3D프린터에서는 각종 원료나 소스들도 소재로 사용됨 166 PART 05 3D프린터 HW 설정 ＜시멘트 소재로 3D프린터 집짓기＞ ＜푸드 3D프린터로 음식 제작＞ ® 소재 종류에 따른 노즐 온도 • 소재별로 녹는점이 다르기 때문에 노즐의 온도도 소재별로 다르게 설정해야 함 • 적정 온도를 지키지 않고 노즐 온도를 설정할 경우 -노즐 막힘 현상이 생김 -필라멘트 끊김 현상이 생김 ＜소재 종류에 따른 노즐 온도＞ 소재 종류 노즐 온도 PL7X(Poly Lactic Acid) 180~230°C ABS(Acrylonitil Butadiene Styrene) 220~250'C 나일론 240~260'C PC(Poly Carbonate) 250~305'C PVA(Poly Vinyl Alcohol) 220~230°C HIPS(Highlmpact Poly Styrene) 215~250°C 나위Wood) 175~250°C TPU(Thermoplastic Poly Urethane) 210~230°C UJ 「므 .T ⑵ SLA(Stereo Lithographic Apparatus) 방식 3D프린터의 사용 재료",
      "SUK 방식 3D프린터의 이해 © 액체 상태의 광경화성 수지가 담긴 수조 안에 저전력，고밀도의 UV 레이저를 투사하여 수지 를 굳혀서 적층해 조형물을 제조하는 방식 © 제작 방식 • 주사 방식 : 일정한 빛을 한 점에 집광시켜 구동기가 움직이며 구조물을 제작하는 방식 -장점 : 가공성이 용이함 -단점 : 가공 속도가 느림 • 전사 방식 : 한 면을 광경화성 레진에 전사하여 구조물을 제작하는 방식 -장점 : 가공 속도가 빠름 -단점 : 주사방식에 비해 정밀도가 다소 떨어짐 11^ -□> 刀 어 05 CHAPTER 이소재준비 167 © SLA 방식의 장단점 •장점 -제품의 정밀도가높음 -적층 속도가 효율적 임 一유해물질 발생과 소비 전력이 적음 •단점 -FDM 방식에 비해 재료의 가격이 비쌈 -장비 가격 및 유지보수 비용이 높음 -빛에 굳는 물질이기 때문에 관리상 주의가 필요함 -폐기 시 별도의 절차를 거쳐야 함 <SLA 방식의 3D프린터 원리>",
      "SLA 방식 3D프린터의 사용 재료 ©■례전 • SLA 방식 3D프린터에서 가장 많이 사용되는 재료 • 약 355~365nm의 빛의 파장대에서 경화됨 • 제품을 제작할 때 실내의 빛에 노출되어도 경화가 되지 않음 • SLA 방식의 재료 중에선 가격이 싼 편이지만，FDM 재료와 비교하면 비쌈 • 정밀도가 높은 편이지만 강도가 낮은 편이라 시제품을 생산하는 데 주로 사용됨 © 가시광선 레진 • 가시광선 : 일상생활에 노출되는 광선 • UV 파장대(355〜365nm)를 제외한 빛의 파장에 경화됨 • 제품을 제작할 때 별도의 암막이나 빛 차단 장치를 해주어야 제품의 제작이 가능 • UV 레진보다 3D프린터 재료로서 이용이 더 쉬움 168 PART 05 3D프린터 HW 설정 ⑶ SLS（Selective Laser Sintering, 선택적 레이저 소결） 방식 3D프린터의 사용 재료"
    ],
    "answer": "①",
    "explanation": "PL7\\(Poly Lactic Acid)는 옥수수 전분을 01용 해 만든 재료로서 무독성 친환경 재료이다. PLA(Poly Lactic Acid) 소재 플라스틱 •장점 一표면에 광택이 있다. 一히팅베드 없이 출력이 가능하다. -출력 시 유해 물질 발생이 적은 편이다. -경도가 다른 플라스틱 소재에 비해 강한 편이며 쉽게 부서지지 않는다. 一열 변형에 의한"
  },
  {
    "question": "PL7\\(Poly Lactic Acid)는 옥수수 전분을 01용 해 만든 재료로서 무독성 친환경 재료이다. PLA(Poly Lactic Acid) 소재 플라스틱 •장점 一표면에 광택이 있다. 一히팅베드 없이 출력이 가능하다. -출력 시 유해 물질 발생이 적은 편이다. -경도가 다른 플라스틱 소재에 비해 강한 편이며 쉽게 부서지지 않는다. 一열 변형에 의한 수축이 적어 다른 FDM 방식 재료에 비해 정밀한 출력이 가능 하다. • 단점 : 서포터 발생 시 제거가 어렵고 표 면이 거칠다. ABS 소재 플라스틱 필라멘트의 장점으로 틀린 것은?",
    "choices": [
      "가격이 PLA에 비해 저렴한 편이다.",
      "강하고 오래가면서 열에도 상대적으로 강한 편이다.",
      "출력 시 유해 물질 발생이 적은 편으로 별도의 환기시설이 필요 없다.",
      "가전제품，자동차 부품，파이프，안전장 치，장난감 등 사용 범위가 넓다."
    ],
    "answer": "③",
    "explanation": "ABSG스、crylonitil Butadiene Styrene) 소재 플라 스틱은 유독 가스를 제거한 석유 추출물을 이 용해 만든 재료이다. ABS 소재는 가열할 때 냄새(유해가스)가 나기 때문에 3D프린터 출력 시 환기가 필요하다. TDA 刀 어 05 3 D IN rlE rn- 1 HW 化 必 출제예상문제 V77 다음에서 설명하는 3D프린터의 소재로 옳"
  },
  {
    "question": "고분자 화합물로 폴리아세트산비닐을 가 수 분해하여 얻어지는 무색 가루이다. • 물에는 녹고 일반유기 용매에는 녹지 않는 수용성 합성고분자이다. • 물에 녹기 때문에 주로 서포터로 이용돈!다.?",
    "choices": [
      "FDM",
      "PVA",
      "PLA",
      "PC"
    ],
    "answer": "②",
    "explanation": "； FDM 방식의 3D프린터에서는 노즐이 두 개 인 듀얼 방식을 사용하여 한쪽에는 실제 모델 링에 제작될 소재의 필라멘트, 다른 한쪽에는 서포터 소재인 PVA 소재의 필라멘트를 장착 하여 출력한다. 출력 후 PVA 소재 서포터를 물에 담가 녹여내면 실제 제품만 남아 다양한 형상 제작이 용이하다. 04 다음에서 설명하는 3D프린터의 소재로 옳 은 것은? 탄성"
  },
  {
    "question": "탄성이 뛰어나 휘어짐이 필요한 부품 제작 에 주로 사용된다. 내마모성이 우수한 고무와 플라스틱의 특 징을 고루 갖추고 있어 탄성，투과성이 우 수하며 마모에 강하다.?",
    "choices": [
      "TPU",
      "HIPS",
      "PVC",
      "FDM"
    ],
    "answer": "①",
    "explanation": "TPU（Thermoplastic Poly Urethane, 열가소성 폴리우레탄） 소재는 내마모성이 우수한 고무 와 플라스틱의 특징을 고루 갖추고 있어 탄 성, 투과성이 우수하며 마모에 강하여 휘어짐 이 필요한 부품 제작에 주로 사용된다. ② HIPS（Highlmpact Poly Styrene, 고강도 폴 리스틸렌） 소재 • 수조와 PL，의 중간 정도의 강도"
  },
  {
    "question": "TPU（Thermoplastic Poly Urethane, 열가소성 폴리우레탄） 소재는 내마모성이 우수한 고무 와 플라스틱의 특징을 고루 갖추고 있어 탄 성, 투과성이 우수하며 마모에 강하여 휘어짐 이 필요한 부품 제작에 주로 사용된다. ② HIPS（Highlmpact Poly Styrene, 고강도 폴 리스틸렌） 소재 • 수조와 PL，의 중간 정도의 강도를 지니 며 광택이 난다. • 신장률이 뛰어나 3D프린터로 출력 시 끊어지지 않고 적층이 잘 된다. • 리모넨（니monene）이라는 용액에 녹기 때 문에 PVA 소재와 마찬가지로 서포터 용 도로 많이 사용된다. ③ PVC（Poly Vinyl Chloride, 폴리염화 비닐） 소재 • 열가소성 플라스틱의 하나로 강하고, 색 을 내기 쉽다 • 단단하거나 유연하고、잘 마모되지 않는다. • 열에는 약하다. 3D프린터에서 ABS 소재의 노즐 온도로 가장 적절한 것은?",
    "choices": [
      "HIPS（Highlmpact Poly Styrene, 고강도 폴 리스틸렌） 소재 • 수조와 PL，의 중간 정도의 강도를 지니 며 광택이 난다. • 신장률이 뛰어나 3D프린터로 출력 시 끊어지지 않고 적층이 잘 된다. • 리모넨（니monene）이라는 용액에 녹기 때 문에 PVA 소재와 마찬가지로 서포터 용 도로 많이 사용된다.",
      "PVC（Poly Vinyl Chloride, 폴리염화 비닐） 소재 • 열가소성 플라스틱의 하나로 강하고, 색 을 내기 쉽다 • 단단하거나 유연하고、잘 마모되지 않는다. • 열에는 약하다. 3D프린터에서 ABS 소재의 노즐 온도로 가장 적절한 것은?",
      "180〜220°C",
      "220〜250°C （3） 240-260°C"
    ],
    "answer": "③",
    "explanation": "! i ABS 소재의 가장 적절한 노즐 온도는 240~ 260oC 이다. 06 SD 방식 3D프린터의 사용 재료로 옳은 것은? ① PVC ② UV 레진 ③ 세라믹분말 ④ 광경화성 수지"
  },
  {
    "question": "! i ABS 소재의 가장 적절한 노즐 온도는 240~ 260oC 이다. 06 SD 방식 3D프린터의 사용 재료로 옳은 것은?",
    "choices": [
      "PVC",
      "UV 레진",
      "세라믹분말",
      "광경화성 수지"
    ],
    "answer": "②",
    "explanation": "SUX 방식 3D프린터는 액체 상태의 광경화성 수지（레진）가 담긴 수조 안에 저전력, 고밀도 의 니V 레이저를 투사하여 수지를 굳혀서 적 층해 조형물을 제조하는 방식이다. UV 레진 과 가시광선 레진은 SL7X 방식 3D프린터의 사 용 재료이다. 178 PART 05 3D프린테HW 설정 0 SLA 방식 3D프린터에서 재료를 관리하는 방식으로 바르지 않은 것"
  },
  {
    "question": "SUX 방식 3D프린터는 액체 상태의 광경화성 수지（레진）가 담긴 수조 안에 저전력, 고밀도 의 니V 레이저를 투사하여 수지를 굳혀서 적 층해 조형물을 제조하는 방식이다. UV 레진 과 가시광선 레진은 SL7X 방식 3D프린터의 사 용 재료이다.",
    "choices": [
      "온도에 영향을 받을 수 있으므로 온도 유 지 장치에 보관하는 것이 좋다.",
      "레이저 빔을 통해 액체 형태의 레진을 경 화시킨 후 적층하여 조형하는 방식이다.",
      "광경화성 수지는 빛의 파장과 빛의 세기， 노출 시간에 따라 구조물의 제작이 달라 진다.",
      "광경화성 재료를 보관할 때에는 빛을 차 단하는 장치가 있거나 광개시제와 혼합하 여 보관한다."
    ],
    "answer": "④",
    "explanation": "i 광경화성 재료를 보관할 때에는 빛을 차단하 는 장치가 있거나 광개시제와 혼합하지 않고 보관한다. 광개시제 : 빛을 받으면 단단하게 굳는 화학 반응을 일으키는 물질 FDM 방식 3D프린터에서 출력할 때 설명 으로 틀린 것은? ① 노즐이 히팅베드에 너무 가까운 경우 필 라멘트가 압출되어 나올 때 붕 뜨게 된다. ② 스테핑 모터의 힘이 부족하면 필라멘트 공급"
  },
  {
    "question": "i 광경화성 재료를 보관할 때에는 빛을 차단하 는 장치가 있거나 광개시제와 혼합하지 않고 보관한다. 광개시제 : 빛을 받으면 단단하게 굳는 화학 반응을 일으키는 물질 FDM 방식 3D프린터에서 출력할 때 설명 으로 틀린 것은?",
    "choices": [
      "노즐이 히팅베드에 너무 가까운 경우 필 라멘트가 압출되어 나올 때 붕 뜨게 된다.",
      "스테핑 모터의 힘이 부족하면 필라멘트 공급이 줄어들어 출력물의 표면이 불량 해진다.",
      "노즐 핀이 막혔을 경우에 노즐을 해체하 여 토치로 강하게 달궈 노즐 내부를 완전 연소시킨다.",
      "레이어 두께가 지나치게 얇으면 압출기에 서 출력되는 필라멘트가 히팅베드에 잘 달라붙지 않고 층층이 쌓이게 된다."
    ],
    "answer": "①",
    "explanation": "• 노즐이 히팅베드에 너무 가까운 경우 : 필 라멘트가 뚝뚝 끊긴 형태로 나오게 된다. • 노즐이 히팅베드에 너무 떨어진 경우 : 필 라멘트가 압출되어 나올 때 붕 뜨게 된다. 09 SLA 방식의 프린터에서 빛이 새어 나가게 되면 경화를 원하지 않는 부분까지 경화되 는 현상을 무엇이라 하는가? ① 백라이트 현상 ② 오버 경화 현상 ③ 빛샘 현상 ④ 빛퍼짐"
  },
  {
    "question": "노즐이 히팅베드에 너무 가까운 경우 : 필 라멘트가 뚝뚝 끊긴 형태로 나오게 된다. • 노즐이 히팅베드에 너무 떨어진 경우 : 필 라멘트가 압출되어 나올 때 붕 뜨게 된다. 09 SLA 방식의 프린터에서 빛이 새어 나가게 되면 경화를 원하지 않는 부분까지 경화되 는 현상을 무엇이라 하는가?",
    "choices": [
      "백라이트 현상",
      "오버 경화 현상",
      "빛샘 현상",
      "빛퍼짐 현상"
    ],
    "answer": "③",
    "explanation": "빛샘 현상(Ught Bleeding)은 SL乂 방식의 프린 터에서 빛이 새어 나가게 되어 경화를 원하지 않는 부분까지 경화되는 현상을 말한다. 빛샘 현상(Light Bleeding) •SLA 방식의 프린터에서 빛이 새어 나가게 되면 경화를 원하지 않는 부분까지 경화되 는 현상 • 광경화성 수지가 어느 정도의 투명도를 가 지고 있을 때 발생 • 액상 형태의"
  },
  {
    "question": "179 대비과정 데이터 준비 n 데이터 업로드 ⑴ 데이터 전송 방식",
    "choices": [
      "컴퓨터를 직접 3D프린터에 연결하거나，이동식 저장장치(USB，SD카드) 등에 저장하여 3D프린 터에 데이터를 전송하는 방법",
      "대부분의 설계 프로그램들은 STL 파일을 제공하기 때문에 3D프린터로 출력하고자 하는 파일을 STL 파일 형식으로 저장",
      "3D프린터 회사마다 지원하는 3D프린터 파일로 변환하는 프로그램들이 있으므로 STL 파일을 실행하고 해당 3D프린터에 맞게 설정하면 3D프린터로 출력이 가능 개드모델링 > STL 변환 > 슬라이싱 > 레이어해칭 G-code <3D프린터 출력 절차> (2) 3D프린터용 파일로 변환 과정",
      "3D프린팅은 CAD 시스템에서 모델링된 3차원 형상을 2차원 단면으로 분해해 적층하여 다시 3차 원적 형상을 얻는 과정"
    ],
    "answer": "①",
    "explanation": "3D프린터출력절차 캐드모델링 一 STL 변환 一 슬라이싱 一* 레이 어해칭 —* G-code 一* 3D프린팅 외 출력물 3D프린터용 파일로의 변환 과정에 대한 설명으로 틀린 것은? ① 3D프린팅은 CAD 시스템에서 모델링된 3차원 형상을 2차원 단면으로 분해해서 적층하여 다시 3차원적 형상을 얻는 과 정이다. ② 원하는 3차원 제품을 제작하기 위해서는 슬라"
  },
  {
    "question": "3D프린터출력절차 캐드모델링 一 STL 변환 一 슬라이싱 一* 레이 어해칭 —* G-code 一* 3D프린팅 외 출력물 3D프린터용 파일로의 변환 과정에 대한 설명으로 틀린 것은?",
    "choices": [
      "3D프린팅은 CAD 시스템에서 모델링된 3차원 형상을 2차원 단면으로 분해해서 적층하여 다시 3차원적 형상을 얻는 과 정이다.",
      "원하는 3차원 제품을 제작하기 위해서는 슬라이싱에 의한 2차원 단면 데이터 생 성 시 절단된 윤곽의 경계 데이터가 정확 히 연결된 폐루프를 이뤄야 하며 이때， 생성된 폐루프끼리 교차되어야 한다.",
      "층 사이에 놓이는 평평한 면에 대한 보정 도 함께 이루어져야 한다.",
      "가변적인 층 두께에 의해 슬라이싱을 할 경우 층 두께에 따라 가공 속도，형상 보 정량 등의 공정인자가 달라져야 하므로， 대부분의 경우에 고정된 두께로 슬라이 싱한다."
    ],
    "answer": "②",
    "explanation": "i 원하는 3차원 제품을 제작하기 위해서는 슬 라이싱에 의한 2차원 단면 데이터 생성 시 절 단된 윤곽의 경계 데이터가 정확히 연결된 폐 루프를 이뤄야 하며, 이때 생성된 폐루프끼리 교차되지 않아야 한다. 184 PART 05 3D프린터 HW 설정 03 3d 평면에서만 구현이 되는 평면 설정은? ①X—Y 평면 ② X_Z 평면 ③ Y-Z 평면 ④ X-Y—Z"
  },
  {
    "question": "i 원하는 3차원 제품을 제작하기 위해서는 슬 라이싱에 의한 2차원 단면 데이터 생성 시 절 단된 윤곽의 경계 데이터가 정확히 연결된 폐 루프를 이뤄야 하며, 이때 생성된 폐루프끼리 교차되지 않아야 한다.",
    "choices": [
      "X—Y 평면",
      "X_Z 평면",
      "Y-Z 평면",
      "X-Y—Z 평면"
    ],
    "answer": "①",
    "explanation": ": -M1 : 선택적 프로그램 정지, 3D프린터의 옵션 정지 •M0 : 프로그램 정지，3D프린터의 동작을 정지 0 : 3D프린터가 인식 가능한 G코드 파일로 변 환할 때 추가되는 내용이 아닌 것은? ① 적층 두께 ② 히팅베드 온도 ③ 서포터 적용 유무 ④ 재료의 선택"
  },
  {
    "question": ": -M1 : 선택적 프로그램 정지, 3D프린터의 옵션 정지 •M0 : 프로그램 정지，3D프린터의 동작을 정지 0 : 3D프린터가 인식 가능한 G코드 파일로 변 환할 때 추가되는 내용이 아닌 것은?",
    "choices": [
      "적층 두께",
      "히팅베드 온도",
      "서포터 적용 유무",
      "재료의 선택"
    ],
    "answer": "④",
    "explanation": "재료의 선택은 G코드 파일로 변환할 때 추가 되는 내용에 해당하지 않는다. G코드 파일로 변환할 때 추가되는 내용 • 3D프린터가 원료를 쌓기 위한 경로 및 속 도, 적층 두께, 쉘 두께, 내부 채움 비율 • 인쇄 속도, 압출 온도 및 히팅베드 온도 • 서포터 적용 유무 및 적용 유형. 플랫폼 적 용유무 및 적용유형 • 필라멘트 직경, 압출량 비율, 노즐"
  },
  {
    "question": "185 대비과정 장비 출력 설점 _| 프린터별 출력 방법 확인 (1) FDM(Fused Deposition Modeling) 방식",
    "choices": [
      "FDM 방식 3D프린터의 이해 @ 프린터에 장착된 압출 노즐로 가열된 필라멘트를 분사해 형상을 적층하는 방식 © 필라멘트는 열가소성 재료가 사용되며 일반적으로 PLA와 ABS 플라스틱 수지가 많이 사용되 며 나무，구리，야광 등이 첨가된 특수 재질도 이용됨 《 열가소성 수지 : 열을 가하여 성형한 뒤에도 다시 열을 가하면 형태를 변형시킬 수 있는 수지 《 열경화성 수지 : 열을 가하여 경화 성형하면 다시 열을 가해도 형태가 변하지 않는 수지 필라멘트(刊 ament) <FDM 3D프린터의 원리>",
      "FDM 방식 프린터 재료 압출 방법 : 가열된 노즐에 필라멘트 형태의 열가소성 수지를 투입，투입 된 재료들이 노즐 내부에서 가압되어 노즐 출구를 통해 토출 186 PART 05 3D프린테HW 설정 @ 필라멘트 (Filament) • 필라멘트 형태로 재료가 공급(필라멘트 : 길게 한 가닥으로 이어진 섬유) • 보호 카트리지나 롤에 감겨 있음 • 3D프린터의 내부에 있는 경우도 있고 외부에 장착되어 있는 경우도 있음 ＜여러 가지 색상의 필라멘트〉 © 스테핑 모터와 노즐 • 스테핑 모터의 회전에 의해 톱니가 회전하게 되면 여기에 물려 있는 필라멘트 재료가 노즐 내부로 이송되고，노즐 내부에서는 재료가 가열 용융되어 압출됨 • 처음엔 필라멘트가 고체 상태지만 열에 의해 점성이 매우 높은 액체 상태로 용융되고 가압 된 후 노즐 출구를 통하여 압출됨 ＜스테핑 모터와 노즐을 통한 3D프린터의 원리＞ 刀 > 刀 어 05 3D 너 rrE fll1 、 면 § CHAPTER 03 장비 출력 설정 187 © 히팅베드 • 베드가 고축 방향으로 이송되고 노즐이 X-Y 평면에서 이송되면서 단면 형상이 만들어짐 • 한 층의 단면이 만들어지면 플랫폼이 층 높이만큼 아래로 이송되거나 헤드가 부착된 X-Y 축이 위로 이송되면서 다음 층을 만들 수 있게 됨 • FDM 방식에서 사용되는 재료는 열가소성 수지이기 때문에 노즐에서 토출된 후 바로 굳게 됨 • 주위 온도가 너무 낮으면 굳는 속도가 빨라져 이전 층 위에 접착되지 않는 현상이 발생하기 도함 • 낮은 온도에서 성형되면 노즐에서 토출된 재료가 급격히 냉각되기 때문에 만들어진 구조물 은 잔류응력을 가져 추후 변형 이 발생할 수도 있음",
      "제품 후가공 처리 : FDM 방식은 압출 공정으로 인해 측면에 레이어가 생기기 때문에 표면을 부 드립게 할 필요가 있음 @ 서포터 제거 • 비수용성 서포터 -비수용성 서포터는 손으로 뗄 수도 있지만 니퍼，커터 칼，조각도，아트 나이프 등 공구 를 사용하여 떼어내면 용이함 -수용성 서포터 제거보다 시간이 오래 걸리며 표면 상태도 좋지 않음 • 수용성 서포터 -재료 : 폴리비닐 알코올(PVA) 소재 -폴리비닐 알코올은 물에 용해되는 저온 열가소성 一물에 녹는 수용성 섬유로 구성되어 있어 물 세척만으로 쉽게 제거할 수 있고 독성이 없어 안전함 —HIPS(High Impact Poly Styrene) 소재는 서포터로 주로 사용되며 리모넨(Limonene) 이라는 용액에서 용해됨 188 PART 05 3D프린테HW 설정 © 사포: 연삭숫돌 가루를 종이나 천에 붙여 다듬질할 때 사용 • 사포의 거칠기마다 번호가 있는데 번호가 낮을수록 사포 표면이 거칠고 높을수록 사포 표 면이 고움 • 거칠기는 입도(Grit)라고 표기함 60~120 거칠거나 단단한 표면 연마 320~600 부드러운 연마 800~2000 귀금속의 광택 연마 •종류 -스펀지 사포 : 비싸지만 부드러운 곡면을 다듬는 데 주로 사용됨 -천 사포 : 질기기 때문에 오래 사용이 가능함 -종이 사포 : 가장 많이 사용되며 구겨지고 접히는 특성 때문에 물체의 안쪽을 사포질할 때 유리함 ＜스폰지 사포＞ ＜천과종이 사포＞ © 아세톤 훈증 • 밀폐된 용기 안에 출력물을 넣고 아세톤을 기화시키면 기화된 아세톤이 표면을 녹여 후처 리하는 방법으로，매끈한 표면을 쉽게 얻을 수 있음 • 붓을 이용해 직접 출력물에 바르기도 하고 실온에서 훈증하거나 중탕하는 방법도 있음 • 환기가 잘 되는 곳에서 작업하며，실내라면 환기 시설이 있는 공간에서 작업을 실시해야 함 •단점 -실온에서 훈증하게 되면 시간이 오래 걸림 -냄새가 많이 나고 디테일한 부분이나 꼭짓점 각이 뭉개지는 경우가 있음 5 3 05 3 D ^ rIy nli HW 、 旧 必 CHAPTER 03 장비 출력 설정 189 ＜아세톤 훈증 전과 후의 비교＞ (2) SLA(Stereo Lithography Apparatus) 방식",
      "SL7\\ 방식 3D프린터의 이해 @ 용기 안에 담긴 액체 상태의 광경화성 수지에 적절한 파장을 갖는 빛을 주사하여 선택적으로 경화시키는 방식 © 특정 파장의 빛에 의해 광경화성 수지를 단면 형상으로 경화시켜 층을 형성하고 이를 반복하 여 3차원 형상을 성형함 © 광경화성 수지의 구성 • 광개시제(photoinitiator) : 특정한 파장의 빛을 받으면 반응하여 단량체와 중간체를 고분 자(고■체)로 변환시키는 역할 • 단량체 (monomer) • 중간체 (oligomer) • 광억제제 (light absorber) • 기타 첨가제"
    ],
    "answer": "③",
    "explanation": "필라멘트는 열가소성 재료가 사용되며 일반 적으로 PLA와 ABS 플라스틱 수지가 많이 사 용된다. 필라멘트 재료를 노즐 내부로 보내주는 요 소는? ① 스테핑 모터 ② 히팅베드 ③ 스윕 암 ④엘리베이터"
  },
  {
    "question": "필라멘트는 열가소성 재료가 사용되며 일반 적으로 PLA와 ABS 플라스틱 수지가 많이 사 용된다. 필라멘트 재료를 노즐 내부로 보내주는 요 소는?",
    "choices": [
      "스테핑 모터",
      "히팅베드",
      "스윕 암",
      "엘리베이터"
    ],
    "answer": "①",
    "explanation": "스테핑 모터의 회전에 의해 톱니가 회전하게 되면 여기에 물려 있는 필라멘트 재료가 노즐 내부로 이송되고, 노즐 내부에서는 재료가 되 어 압출된다. 198 PART 05 3D프린터 HW 설정 다음에서 설명하는 빛의 주사 조건에 따른 광경화 기술로 맞는 것은? • 광경화성 수지의 표면이 외부로 노출되어 있으며, 노출된 광경화성 수지의 표면에 빛을 주사하는 방식"
  },
  {
    "question": "광경화성 수지의 표면이 외부로 노출되어 있으며, 노출된 광경화성 수지의 표면에 빛을 주사하는 방식이다. • 구조물을 받치고 있는 플랫폼이 층 높이만 큼 매우 정밀하게 이송되거나，매우 정밀 한 양의 광경화성 수지가 수조 내로 공급 되어야 하기 때문에 광경화성 수지의 높이 제어가 어렵다.?",
    "choices": [
      "규제 액면 방식",
      "자유 액면 방식",
      "노출 표면 방식",
      "수지 경화 방식"
    ],
    "answer": "②",
    "explanation": "새설，• 자유 액면 방식 -광경화성 수지의 표면이 외부로 노출되 어 있으며，노출된 광경화성 수지의 표면 에 빛을 주사한다. _구조물을 받치고 있는 플랫폼이 층 높이 만큼 매우 정밀하게 이송되거나. 매우 정 밀한 양의 광경화성 수지가 수조 내로 공 급되어야 하기 때문에 광경화성 수지의 높이 제어가 어렵다. -구조물 성형이 규제 액면 방식에 비해서 상대적으로"
  },
  {
    "question": "새설，• 자유 액면 방식 -광경화성 수지의 표면이 외부로 노출되 어 있으며，노출된 광경화성 수지의 표면 에 빛을 주사한다. _구조물을 받치고 있는 플랫폼이 층 높이 만큼 매우 정밀하게 이송되거나. 매우 정 밀한 양의 광경화성 수지가 수조 내로 공 급되어야 하기 때문에 광경화성 수지의 높이 제어가 어렵다. -구조물 성형이 규제 액면 방식에 비해서 상대적으로 용이하다. • 규제 액면 방식 -빛이 투명 창을 통해서 광경화성 수지에 조사된다. -광경화성 수지의 점성에 크게 영향을 받 지 않는다. 一자유 액면 방식과 다르게 새롭게 덮인 광 경화성 수지가 평탄하게 될 때까지 대기 시간이 필요하지 않다. 0 SLS 방식 3D프린터에서 분말을 추가하거 나 분말이 담긴 표면을 매끄럽게 해 주는 장치로 맞는 것은?",
    "choices": [
      "IR 히터",
      "플랫폼",
      "회전 롤러",
      "파우더 용기함"
    ],
    "answer": "③",
    "explanation": "① IR(lnfrared Ray, 적외선) 히터 : 분말이 채 워진 카트리지의 온도를 높이고 유지하기 위해서 베드 위에 위치한 적외선 히터 ② 플랫폼(Platform) : 고르게 펴진 분말에 고 출력의 레이저 빛을 쏘여 베드 위의 분말 을 약 0.1mm 이내로 매우 얇게 융접시켜 층을 만들 ④ 파우더(Powder, 분말) 용기함 : 파우더 베 드에 들어가는"
  },
  {
    "question": "199 06 히팅베드 온도에 대한 설명으로 틀린 것은?",
    "choices": [
      "베드의 온도는 FDM 방식에서만 해당 된다.",
      "히팅베드의 온도는 소재별로 다르게 설 정해야 한다.",
      "PLA 소재는 히팅 베드를 사용할 경우 50°C 이하로 설정한다.",
      "ABS 소재는 온도에 따른 출력물 변형 이 작기 때문에 히팅베드가 필요 없다."
    ],
    "answer": "④",
    "explanation": "? I ABS 소재는 온도에 따른 출력물 변형이 있기 때문에 히팅베드가 필수적이며 베드의 온도 는 80°C 이상으로 설정하여야 한다. FDM 방식 3D프린터의 요소별 정밀도 확 인 방법으로 틀린 것은? ① 수평 길이 : 정육면체 10개 조각을 출력 하여 평균값을 측정한다. ② 수평 내부 길이 : =자 형태의 블록을 출 력하여 외부 길이의 평균값을 측정한다."
  },
  {
    "question": "I ABS 소재는 온도에 따른 출력물 변형이 있기 때문에 히팅베드가 필수적이며 베드의 온도 는 80°C 이상으로 설정하여야 한다. FDM 방식 3D프린터의 요소별 정밀도 확 인 방법으로 틀린 것은?",
    "choices": [
      "수평 길이 : 정육면체 10개 조각을 출력 하여 평균값을 측정한다.",
      "수평 내부 길이 : =자 형태의 블록을 출 력하여 외부 길이의 평균값을 측정한다.",
      "수평 방면 구멍 : 직육면체에 구멍 10개를 뚫어 구멍 별 오차와 평균값을 측정한다.",
      "수직 방면 구멍의 공차 : 직육면체를 수 직 방면으로 출력하여 구멍 10개를 뚫어 오차와 평균값을 측정한다."
    ],
    "answer": "②",
    "explanation": ""
  }
]